\documentclass{beamer}

\usepackage{t1enc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage[useregional]{datetime2}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usepackage{listings}
\usepackage{lstlinebgrd}
\usepackage{pgf, pgffor}
\usepackage{caption}

\input{./misc/highlight.tex}

\lstset{
  language=C,
  basicstyle=\small,
  breaklines=true
  }

\lstset{literate=
 {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
 {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
 {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
}

\usetheme{metropolis}
\title{Generátorok előállítása \textit{CPS}-transzformációval Java nyelven}
\date{2017. április 20.}
\author[My name]{Bagossy Attila\\ \footnotesize Témavezetők: Dr. Battyányi Péter, Balla Tibor \vspace{5em}}
\institute{Debreceni Egyetem, Informatikai Kar, Számítógéptudományi Tanszék}

\begin{document}
  \maketitle

  \begin{frame}{Áttekintés}
    \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
    \tableofcontents[hideallsubsections]
  \end{frame}

  \input{./sections/01-a-generator-es-rokonai.tex}

  \input{./sections/02-generatorok-ismert-nyelvekben.tex}

  \input{./sections/03-korabbi-java-implementaciok.tex}

  \input{./sections/04-az-eljaras-egy-peldan-keresztul.tex}

  \begin{frame}{Összefoglalás}
    A generátorok bevezetése \textit{Java}ban indokolt, hiszen rendkívül rugalmasan felhasználhatóak.

    \hfill \\

    A bemutatott eljárás mindössze egy annotáció elhelyezését igényli a programozó részéről.

    \hfill \\

    A háttérben a metódusok kisebb darabokra vágása történik meg, melyeket futásidőben egy \textit{trampoline} vezérel.

    \hfill \\

    A vezérlési szerkezeteket elágazások és megfelelő módon szervezett \textit{continuation}ök modellezik.
  \end{frame}

  \begin{frame}[standout]
    Köszönöm a figyelmet!
  \end{frame}

  % \input{./sections/0x-continuation-passing-style.tex}
\end{document}
